\chapter*{Podsumowanie}
Celem pracy było wyprowadzenie wybranych \textit{dwuwymiarowych kwadratur Newtona-Cotesa} (tzn. \textit{uogólniony wzór trapezów} i \textit{uogólniony wzór Simpsona}) dla całek podwójnych w prostokącie oraz w obszarach normalnych względem osi $Ox$ czy też  $Oy$. Ponadto skupiliśmy się między innymi na zbadaniu i porównaniu dokładności z jaką owe wzory  przybliżają  wartości oznaczonych całek podwójnych po trzech wymienionych wyżej obszarach. 
W rozdziale drugim zaprezentowano te same, powszechnie znane  kwadratury dla oznaczonych całek pojedynczych, gdzie porównano również ich dokładność. Zamiarem wprowadzenia do tematu, rozdział pierwszy opisuje niezbędne nam pojęcia interpolacji i wielomianów interpolacyjnych \textit{Lagrange'a}.  

Wszystkie z zaplanowanych we wstępie wzorów  z sukcesem udało się wyprowadzić. Każdemu z nich poświęcono oddzielny podrozdział pracy w którym zamieszczono kompletne przekształcenia prowadzące do ich otrzymania. Niejednokrotnie zobaczymy też rozwiązania przykładowych zadań, które ilustrują w jaki sposób zastosować owe wzory. W treści pracy odnajdziemy również implementujące je procedury języka \textit{Maple},   które wspomagają wykonywanie pomiarów. W każdym podrozdziale, w którym przeprowadzano badania zawarto krótkie podsumowanie wraz z wyciągniętymi wnioskami. Ogólna analiza otrzymanych wyników pokazuje, że dla przypadku całek podwójnych \textit{metoda Simpsona} jest zawsze dokładniejsza od \textit{metody trapezów}.   

Kierunkiem dalszego rozwoju pracy może być np. wyznaczenie wzorów  rozważanych kwadratur dla całek potrójnych lub dla całek podwójnych w obszarach, które nie są normalne względem żadnej ze zmiennych. %Z otrzymanymi finalnie wzorami mogłoby także wiązać się wykonanie pewnych badań nad dokładnością przybliżanych przez nich wyników. 
             
\addcontentsline{toc}{chapter}{Podsumowanie}
