\chapter*{Wstęp}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Wstęp}

\vspace{-1cm}{
Celem pracy jest skonstruowanie dwuwymiarowych kwadratur \textit{Newtona-Cotesa} dla całek podwójnych w obszarach prostokątnych i normalnych ze względu na jedną zmienną\mbox{ ($x$ lub $y$).} Chcemy zbadać także dokładność z jaką owe kwadratury (\textit{metoda trapezów, metoda Simpsona }) przybliżają wartości tychże całek na zadanych obszarach. Przeprowadzenie  pomiarów będzie możliwe dzięki implementacji wyprowadzonych wzorów w postaci procedur języka \textit{Maple}. Wykonane badania pozwolą stwierdzić, która z rozpatrywanych kwadratur mniejszym kosztem będzie zwracała wartości bardziej zbliżone do dokładnego wyniku. Przypuszczamy, że \textit{metoda Simpsona} będzie w większości (być może dla wszystkich) przypadków dokładniejsza aniżeli \textit{metoda trapezów}.   

Przedstawiona praca dyplomowa podzielona została na cztery rozdziały. Pierwszy z nich zawiera wprowadzenie zarówno teoretyczne jak i praktyczne do zagadnienia \textit{interpolacji}. Wyjaśniono w nim istotę \textit{funkcji interpolacyjnej} jak również podano definicję \textit{punktu węzłowego}. Dodatkowo zaprezentowano \textit{wzory interpolacyjne Lagrange'a} dla funkcji jednej i dwóch zmiennych. W obydwu przypadkach pokazano jak przeprowadzić kompletne obliczenia prowadzące do otrzymania ostatecznej formy \textit{wielomianów Lagrange'a} - interpolujących  zadane przez nas  funkcje. Ponadto zamieszczono wzory pozwalające wyznaczyć maksymalną wielkość \textit{błędu interpolacji wielomianem Lagrange'a} określonego stopnia.

Rozdział drugi jest bezpośrednim wprowadzeniem w tematykę \textit{kwadratur Newtona-Cotesa} dla pojedynczych cłek oznaczonych. Skupiono się w nim między innymi na sposobie wykorzystania \textit{wielomianu interpolacyjnego Lagrange'a} jednej zmiennej, rzędu $n=1$ do wyprowadzenia \textit{uogólnionego wzoru trapezów} oraz rzędu $n=2$ do otrzymania \textit{uogólnionego wzoru Simpsona}. Obydwa posłużyły ręcznemu obliczeniu przybliżonych wartości przykładowych - nieelementarnych całek pojedynczych. Zamieszczono również kody źródłowe procedur, które są ich implementacją  w języku \textit{Maple}. Skrypty te zostały użyte do częściowej automatyzacji pomiaru dokładności przybliżenia wartości całek pojedynczych dwiema z omawianych kwadratur. W treści omawianego rozdziału doszukamy się też definicji i implementacji  wzorów na błędy przybliżenia wyników wzorami \textit{trapezów} i \textit{Simpsona}.    

Kolejny z zamieszczonych rozdziałów poświęcono w głównej mierze wyprowadzeniu dwuwymiarowych kwadratur \textit{Newtona-Cotesa} dla całek podwójnych w prostokącie. Na podobieństwo poprzedniego rozdziału są to wzory \textit{trapezów} oraz \textit{Simpsona}. Oba otrzymano na trzy różne sposoby, jednak zaimplementowano tylko po jednym z wzorów dla każdej kwadratury. Umieszczono również dwa  przykłady (jeden na metodę) z pełnymi rachunkami, które obrazują w jaki sposób zastosować wybrane z nich do przybliżenia wartości całki podwójnej w prostokącie. Co więcej w każdym podrozdziale owego rozdziału odnajdziemy tabelki z pomiarami uzyskanymi dzięki wspomnianym dwóm implementacjom. Dzięki temu możliwe jest przeprowadzenie analizy porównawczej dokładności przybliżenia wartości całek podwójnych w obszarach prostokątnych, które otrzymano za pomocą omawianych dwóch metod.                  

W ostatnim rozdziale nacisk położono przede wszystkim, na wyprowadzenie \textit{uogólnionego wzoru trapezów} i \textit{uogólnionego wzoru Simpsona} dla całek podwójnych w obszarach normalnych względem $x$ oraz normalnych względem $y$.     Każdorazowo zamieszczono dokładnie opisane przekształcenia, prowadzące do otrzymania ostatecznych wersji poszukiwanych wzorów. Ponadto w celu lepszego zrozumienia zastosowanych w nich oznaczeń dodano grafiki, które w pewnym zakresie je wizualizują. Dla każdego z wyprowadzonych wzorów, napisano procedury będące ich implementacjami w języku \textit{Maple}. Skrypty te wykorzystano w celu przeprowadzenia badań nad dokładnością przybliżeń wyników całek podwójnych, wybraną metodą na zadanych obszarach - normalnych względem osi $Ox$ czy też $Oy$. 

Warto zauważyć, że niemal wszystkie podrozdział pracy zawierają krótkie podsumowania z wnioskami, jakie nasunęły się w trakcie lub po wykonanych badaniach.            
}
